\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{specialpage}
  \begin{spacing}{1.5}

  \textbf{АНОТАЦІЯ}\\
  \vspace{5mm}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  Даний дипломний проект присвячений створенню системи управління для вбудованих пристроїв з мінімальним обсягом пам'яті. В першому розділі було виконано аналіз предметної області, сформульовано вимоги до розроблюваного програмного забезпечення, проведено аналіз аналогів та конкуретнів.
  У другому розділі виконано аналіз мов програмування.
  У третьому розділі проведено аналіз та виконано проектування програмного забезпечення.
  У четвертому розділі наведено опис реалізованих компонентів і їх особливості.
  \end{minipage}

  \vspace{1cm}
  \textbf{АННОТАЦИЯ}\\
  \vspace{5mm}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  Данный дипломный проект посвящен созданию системы управления для встраиваемых устройст с минимальным объемом памяти. В первом разделе выполнен анализ предметной области, сформулированы требования к разрабатываемому программному обеспечению, проведен анализ аналогов и конкуретнов.
  Во втором разделе выполнен анализ языков программирования.
  В третьем разделе проведен анализ и выполнено проектирование програмного обеспечения.
  В четвертом разделе приведено описание реализованых компонентов и их особенностей.
  \end{minipage}

  \vspace{1cm}
  \textbf{ABSTRACT}\\
  \vspace{5mm}
  \begin{minipage}{\textwidth}
  This thesis project is dedicate to creating embedded operating system for devices with minimum memory available. The first chapter consists of domain analysis, requirements to the developed software, comparison of analogs and competitors.
  The second chapter describes system programming languages.
  The third chapter consists of analysis and technical software design.
  The fourth chapter describes implemented system components.
  \end{minipage}

  \end{spacing}
\end{specialpage}

\end{document}
